藉疫「攞命」選舉前製白色恐怖 京系統式手段趕絕溫和派

藉疫「攞命」選舉前製白色恐怖
京系統式手段趕絕溫和派

【8.18 煞停警黑亂港 落實五大訴求大遊行】<br/>去年8.18，170萬人無懼風雨出席流水集會。

【大搜捕】

【本報訊】今次警方針對整個民主陣營的大圍捕，與以往最大分別在於當中包括大批被視為溫和派民主派人士，甚至有人是反對激進抗爭，但同遭拘捕。有分析認為，從港澳辦、中聯辦易帥後，到近日聯手炮打郭榮鏗開始，北京正以「系統工程」式更強硬手段處理香港事務，甚至連溫和派也趕盡殺絕，意圖借疫情「趁香港人病，攞佢哋命」，一方面在立法會選舉前營造白色恐怖，另一方面為在今屆立法會內完成《基本法》23條立法鋪路，但有關做法只會令和勇再結合，甚至令公民抗命變成常態。

記者：呂浩然

今次拘捕民主派人士中，李柱銘、吳靄儀均被視為溫和派人士，甚得不認同激進抗爭路線的溫和民主派市民支持，另一被捕的街工梁耀忠，更曾被抗爭者批評去年7.1阻止示威者衝入立會，指他阻抗爭者行動，令人質疑北京今次為何向溫和民主派開刀，再挑起新抗爭火頭。

相關新聞：「民主祖父」首被控 查理斯97憂慮成真 彭定康：埋葬兩制新一步

【10.1 沒有國慶 只有國殤大遊行】

旨在令港人不敢上街

事實上香港武漢肺炎確診個案連日錄得單位數，疫情似乎稍為緩和，但兩辦卻同時開火，炮轟主持內會選舉公民黨郭榮鏗「政治攬炒」，涉違公職人員行為失當，之後中聯辦主任駱惠寧親身出馬就《基本法》23條立法施壓，外交部駐港特派員公署更指兩辦插手香港內部事務「理所當然，天經地義」，這些連環施壓表面互不相干，但有熟悉內地時政的評論員劉銳紹形容，連串動作都是北京的「系統工程」，目的是「趁世界因為疫情亂晒龍，就想快刀斬亂麻」。

時事評論員劉細良亦指連串動作互相有關連，他直言，北京目的是在疫情下採取更激進手段，「趁香港人病，攞佢哋命」，譬如警方並無因疫情而放棄壓迫公民社會，反而藉限聚令再進行打壓。

劉續稱，北京在政治上也會走更強硬路線，企圖在六四、6.16、以至選舉前營造白色恐怖的肅殺氣氛，同時把矛盾拉高，逼港人歸邊，選舉時就派出「扮中間派」填補民主黨、公民黨一類溫和派的空缺。與此同時，北京欲借肅殺的政治氣氛令港人不敢上街，繼而在今屆立法會內硬推23條立法。整套策略，一如03年沙士導致299人喪命後，隨即推動23條立法一樣。

戴耀廷：最愚蠢做法

有民主派人士更指，今次北京向李柱銘、吳靄儀均被視為溫和派人士開刀，反映北京「連溫和派都唔放過」，又再將溫和及激進民意支持者再連結，而港大法律系副教授戴耀廷亦在facebook發表評論，警方大搜捕不會阻嚇得到抗爭，反而會令公民抗命變成常態，並擴散得更深更廣，是專制政權最愚蠢的做法，又稱「法治喪屍之說，不證自明」，認為「香港警隊淪落至此，終有一天要向香港社會問責」。

中大政治及行政學系高級講師蔡子強則認為，兩辦換人後，北京準備以更強硬手段插手香港事務，至於是否與9月立法會選舉有關，他覺得大搜捕等動作只會激發更多人投票的反彈。